\begin{center}
\section*{\Large{Snapsen}}
\end{center}

\small{

Med en snaps avses ett litet glas med en stark alkoholdryck, som intas under en måltid.
Oftast består snapsen av brännvin eller vodka, vilka man brukar sträva efter att servera väl kylda.
I de skandinaviska länderna hör det till traditionen att man sjunger snapsvisor och skålar med varandra innan man dricker snapsen.\\

\textbf{Snapsens historia}

Traditionen att inta alkoholhaltiga drycker är väldigt gammal.
Vissa källor säger att öl, den äldsta kända alkoholdrycken, har producerats i uppemot 7000 år.
De tidigaste ölen tillverkades troligen genom att sockerrika bröd blöttes och jäste i kontakt med vilda jästsvampar.
På grund av vattnets dåliga kvalitet drack man under medeltiden ofta öl istället för vatten.\\

I Sverige, och därmed också Finland, började man bränna brännvin på 1400--talet.
Från början drack man dock inte brännvinet, utan det användes vid tillverkningen av krut.
Under slutet av 1400--talet insåg kruttillverkarna i Stockholm att de också kunde ha glädje av brännvinet genom att dricka det
och efter det spred sig användningen kvickt.\\

Användningen av brännvin fick ett uppsving under 1500--talet när man började använda säd som råvara istället för dyrt vin.
Det sägs att det var svenska soldater som lärde sig göra sprit av säd under sina fälttåg i Ryssland, så någonting gott kan det komma ur krig också.
Under 1600--talet hade brännvinsanvändningen redan blivit allmänt förekommande och ersatte i allt större grad ölet.
Produktionen utvecklades ytterligare under 1700--talet när man lärde sig göra sprit av potatis.\\

Att bränna brännvin förbjöds ett par gånger under 1700-talet när det var dåliga skördar, men hembränningen fortsatte trots det.
Rätten till hembränning i Finland upphörde år 1866 och alkoholen började istället tillverkas industriellt i ett stort antal brännerier.
Under första världskriget förbjuds alkoholförsäljning i hela landet, förutom i ett fåtal restauranger.
Förbudslagen trädde i kraft 1919 och alkohol fick endast användas för medicinska, tekniska och vetenskapliga ändamål.
År 1932 upphävdes förbudslagen och statsägda Oy Alkoholiliike Ab fick ensamrätt på att importera, exportera, tillverka och sälja alkoholdrycker.
I och med andra världskriget begränsades alkoholförsäljningen igen och de så kallade brännvinskorten infördes.
De nuvarande åldersgränserna för alkohol infördes 1969 och Oy Alkoholiliike Ab byte namn till Oy Alko Ab samma år.
Ett år senare slopades brännvinskorten.\\

\textbf{Snapsvisor}

Traditionen att sjunga snapsvisor förekommer främst hos danskar, svenskar och finlandssvenskar, 
även om snapsvisorna har gjort sitt inträde också i den finskspråkiga festkulturen under den senaste tiden.
Likt snapsen har även snapsvisorna gamla anor. 
Snapsvisorna blev allmänna på 1700--talet, åtminstone delvis tack vare diktaren Bellman och hans kollegor.
Idag sjungs snapsvisor vid kräftskivor, julfester och midsommarfester samt, som vi alla vet, vid studentikosa fester.

}
